# Подмодуль Perception Camera

- [Подмодуль Perception Camera](#подмодуль-perception-camera)
  - [Cегментация полосы](#cегментация-полосы)
    - [Пост-обработка полосы](#пост-обработка-полосы)
      - [2D пост-обработка](#2d-пост-обработка)
      - [3D пост-обработка](#3d-пост-обработка)
  - [Детектирование препятствий](#детектирование-препятствий)
    - [2D-ассоциация](#2d-ассоциация)
    - [Расчет 3D bounding box](#расчет-3d-bounding-box)
    - [Пост-обработка препятствий](#пост-обработка-препятствий)
      - [Описание трансформаций для проекции на плоскость изображения](#описание-трансформаций-для-проекции-на-плоскость-изображения)
    - [3D-ассоциация](#3d-ассоциация)
    - [Отслеживание препятствий (трекинг)](#отслеживание-препятствий-трекинг)
  - [Определение CIPV](#определение-cipv)
    - [Определение ego lane](#определение-ego-lane)
    - [Поиск CIPV](#поиск-cipv)
  - [Особенности распознавания в симуляторе](#особенности-распознавания-в-симуляторе)
  - [Возможные ошибки](#возможные-ошибки)


Запустить подмодуль Perception Camera можно с помощью команды:
```
mainboard -d ./modules/perception/production/dag/dag_streaming_perception_camera.dag
```
Настройки запуска подмодуля хранятся в [конфиге](../../../../modules/perception/production/conf/perception/camera/fusion_camera_detection_component.pb.txt)


## Cегментация полосы

![](./images/lane_det.png)

По умолчанию используется [DarkSCNNLaneDetector](../../../../modules/perception/camera/lib/lane/detector/darkSCNN/darkSCNN_lane_detector.cc) с настройками в [конфиге](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/lane_detector/darkSCNN).

Сперва с помощью [DataProvider](../../../../modules/perception/camera/common/data_provider.cc) создается копия входного трехканального 8-битового изображения. Для этого DataProvider использует [NVIDIA 2D Image And Signal Performance Primitives (NPP)](https://docs.nvidia.com/cuda/npp/). После этого копию изображения преобразуют к входным данным нейронной сети типа blob. Затем с помощью CNNAdapter  вызывают предсказание нейронной сети (по умолчанию используется архитектура [CaffeNet](../../../../modules/perception/inference/caffe/caffe_net.cc)), которое состоит из тепловой карты (heat map), границ полосы и исчезающей точки (vanishing point). 

### Пост-обработка полосы

По умолчанию используется [DarkSCNNLanePostprocessor](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/lane_postprocessor/darkSCNN/).

Пост-обработка состоит из двух последовательных этапов:
- 2D пост-обработка
- 3D пост-обработка

#### 2D пост-обработка

Сперва создается копия точек детектированных полосы (обозначим curve_image_coord). Точки приводятся к мировой системе координат, и производится их семплирование. Затем производится избавление от выбросов и оценка коэффициентов полинома с помощью алгоритма RANSAC. С помощью полинома рассчитываются новые точки полосы (она таким образом становится более гладкой).

#### 3D пост-обработка

Создается другая копия точек полосы (обозначим curve_camera_coord). Точки приводятся к 3D системе координат камеры. Затем [рассчитываются коэффициенты полинома](../../../../modules/perception/camera/lib/lane/common/common_functions.h) с помощью QR-разложение матрицы (используется библиотека Eigen 3).


## Детектирование препятствий

![](./images/camera_det.png)

Распознавание препятствий производится с помощью модуля [CameraObstacleDetectionComponent](../../../../modules/perception/onboard/component/camera_obstacle_detection_component.cc). Настройки модуля находятся в [конфиге](../../../../modules/perception/production/conf/perception/camera/fusion_camera_detection_component.pb.txt).

Распознавание осуществляется с помощью 3D детектора SMOKE, базирующегося на YOLO3D.

На вход сети подается изображение с камеры. На выходе - набор bounding box, распознанных на этом изображении. Для каждого bounding box нейронная сеть рассчитывает координаты вершин, ошибку объектности (objectness error), а также классовые вероятности.
Типы препятствий, которые может распознать нейронная сеть: 
 -CAR (машина);
 - VAN (фургон);
 - BUS (автобус);
 - TRUCK (грузовик);
 - CYCLIST (велосипедист);
 - TRICYCLIST (трехколесный велосипед);
 - PEDESTRIAN (пешеход);
 - TRAFFICCONE (дорожный конус). 
 - UNKNOWN.
 
Набор распознанных классов после обобщается до классов:
 - PEDESTRIAN;
 - VEHICLE;
 - CYCLIST;
 - TRAFFICCONE;
 - UNKNOWN_MOVABLE;
 - UNKNOWN_UNMOVABLE.

Примечание: подробнее о создании архитектуры YOLO с помощью TensorFlow вы можете прочитать [здесь](https://habr.com/ru/post/556404/).

### 2D-ассоциация
Перейти к [коду](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/tracker/omt). Трекер можно настраивать с помощью [конфига](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/omt_obstacle_tracker/config.pt).
Введем обозначения согласно коду:
- препятствия, определенные на текущем кадре, - objects.
- препятствия, определенные на предыдущих кадрах, - targets.

Для 2D-ассоциации objects соотносятся с targets, каждая пара элемента objects и элемента target называется гипотезой. Для каждой гипотезы оцениваются следующие параметры: схожесть внешнего вида (appearance score), схожесть движения (motion score), схожесть формы (shape score) и уровень наложения (overlap score). 
Общая оценка гипотезы рассчитывается по формуле:

``` 
score  = appearance score * appearance weight + 
         motion score * motion weight + 
         shape score * shape weight + 
         overlap score * overlap weight
```
Если общая оценка гипотезы попадает в 95.44% доверительный интервал, то считается, что препятствия совпали.
Веса каждого параметра гипотезы можно настраивать с помощью [конфига трекера](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/omt_obstacle_tracker/config.pt). Значения по умолчанию:
```
weight_same_camera {
    appearance: 0.45
    motion: 0.4
    shape: 0.15
    overlap: 0.05
}
weight_diff_camera {
    motion: 0.5
    shape: 0.15
    overlap: 0.35
}
```
Затем target, периоды последнего детектирования которых превышают порог, удаляются, а совпавшие препятствия объединяются в один target.

### Расчет 3D bounding box
По умолчанию используется [MultiCueObstacleTransformer](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/transformer).

На данном этапе с помощью [ObjMapper](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/transformer/multicue/obj_mapper.cc) из 2D bounding box рассчитывается 3D bounding box. Сперва рассчитывается вращение (rotation) по оси y, затем новый центр объекта, высота, длина и ширина bounding box. Последним действием будет расчет 3D bounding box.

### Пост-обработка препятствий
По умолчанию используется [LocationRefinerObstaclePostprocessor](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/postprocessor/location_refiner/). Трекер можно настраивать с помощью [конфига](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/location_refiner_obstacle_postprocessor/config.pt).

Для начала работы пост-процессору передаются данные о высоте и ширине изображения, а также матрица внутренних параметров камеры (intrinsic matrix), которые используются, чтобы задать плоскость камеры (image plane), и матрицу глубин.

Мы уже определяли центр 3D bounding box на предыдущем этапе, обозначим его - center. Он проецируется на плоскость камеры (image plane), а затем с помощью обратной проекции (inverse projection transformation) на основе матрицы глубин восстанавливается (таким образом уточняется его расположение с учетом удаленности от камеры), обозначим получившийся центр - center_test. Затем для каждого из центров строится тестовый 3D bounding box, который проецируется на image plane, обозначим такие bounding box - bbox_proj. Они необходимы, чтобы вычислить коэффициент Жаккара между ними (bbox_proj) и bounding box, рассчитанном на этапе 2D ассоциации. Далее center будет смещаться к center_test, и действия будут повторяться до тех пор, пока коэффициент Жаккара будет увеличиваться. 

Таким образом уточнится положение центра препятствия. 

#### Описание трансформаций для проекции на плоскость изображения
Когда камера делает снимок, 3D точки проецируются на плоскость изображение ```(u, v) = f(X, Y, Z)```. Это происходит с помощью трансформации ```x = K[R|t] * X```, где:
- x - точка, спроецированная на плоскость изображения.
- K - матрица внутренних параметров камеры (camera intrinsics matrix), которая содержит данные о фокусном расстоянии (fx, fy), кардинальной точке (principal point), коэффициенте скоса (skew factor, отличие формы пикселя от квадрата, если оси плоскости камеры не перпендикулярны).
- [R|t] - внешние параметры (extrinsic parameters), описывающие соответствующее преобразование точки из мирового кадра (world frame) к кадру камеры (camera frame).
- X - 3D точка в заранее определенной системе координат в евклидовом пространстве.

Подробнее об обратной трансформации читайте [здесь](https://towardsdatascience.com/inverse-projection-transformation-c866ccedef1c).

### 3D-ассоциация
Перейти к [коду](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/tracker/omt). Трекер можно настраивать с помощью [конфига](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/omt_obstacle_tracker/config.pt).

Введем обозначения согласно коду:
- препятствия, определенные на текущем кадре, - objects.
- препятствия, определенные на предыдущих кадрах, - targets.

Сперва для каждого target оценивается расстояние, на которое он переместился, и, если оно слишком большое, то target удаляется.

На этапе предсказания трекера мы рассчитали матрицу состояния для каждого препятствия. Их корректируют с помощью фильтра Калмана. Также рассчитываются вектора скорости и направления движения для текущего момента времени. Затем для препятствия выясняется является ли постоянной ориентация его смещения (в этот и предыдущие моменты времени), если нет, то скорость на данной итерации считается нулевой. Если тип препятствия - автомобиль, то вычисляется угол между вектором направления движения и вектором скорости, и, если он больше порога, то вектор скорости приводится к нулевому.

На рисунке ниже приведен еще один фильтр. Δ~x~, Δ~y~ - проекции на ось x, y соответственно. Розовой стрелкой обозначен вектор скорости (velocity). Рассчитывается дисперсия углов θ~t~, если она превышает пороговое значение, то вектор скорости приводится к нулевому.

![Схема фильтра шумов по углам](images/angle_filter.jpg)

### Отслеживание препятствий (трекинг)
Перейти к [коду](../../../../modules/perception/camera/lib/obstacle/tracker/omt). Трекер можно настраивать с помощью [конфига](../../../../modules/perception/production/data/perception/camera/models/omt_obstacle_tracker/config.pt).

На этом этапе (который в Apollo 8.0 находится не в конечном состоянии и вероятно поменяется в следующих версиях) осуществляется сопоставление найденных препятствий с обнаруженными на более ранних кадрах препятствиями.

## Определение CIPV

CIPV (англ. Closest-In Path Vehicle - ближайшая в полосе машина) - ближайшая машина по полосе движение беспилотного автомобиля. Вычисление CIPV производится с помощью [одноименного модуля](../../../../modules/perception/camera/app/cipv_camera.cc).

### Определение ego lane

Ego lane - полоса, по которой едет беспилотный автомобиль. На этапе детектирования полос мы уже распознали ego lane, а точнее его правую и/или левую границу. Для дальнейшего использования обозначим два массива точек ego lane - egolane_image (в системе координат камеры) и egolane_ground (в системе координат автомобиля). 

В случае, если правая или левая граница ego lane не была распознана, ее необходимо заменить виртуальной. Она строится с помощью заранее определенной ширины виртуальной полосы. 

Затем, когда правая и левая границы полосы точно заполнены, полоса "достраивается" с помощью физики автомобиля. Учитывая скорость автомобиля и коэффициент отклонения, рассчитывается предполагаемое продолжение линии центра полосы, а затем точки правой и левой границы полосы. Всего после "достройки" полосы она должна содержать, примерно, 25 точек.

### Поиск CIPV

Далее для каждого из распознанных ранее препятствий определяется находится ли оно внутри ego lane. Сперва определяется такое ребро из пары точек 2D-рамки препятствия, чтобы его точки были максимально приближены к границам ego lane. Затем вычисляется сегмент левой границы ego lane, лежащий ближе всего к левой точке ребра, и оценивается видимость этого сегмента. Так же вычисляется видимость сегмента правой границы ego lane. Считается, что если сегменты правой и левой границы видны, то препятствие лежит внутри ego lane. 

Затем оценивается расстояние от машины до каждого препятствия, находящегося внутри ego lane. И препятствие с минимальным расстоянием до машины считается CIPV.

Подробнее о применение CIPV в беспилотных технологиях вы можете прочитать [здесь](https://arxiv.org/pdf/2103.13952.pdf).


## Особенности распознавания в симуляторе

При работе с камерами в LG SVL симуляторе публикуется сжатое изображение. Для получения исходных каналов необходимо запустить подмодуль декомпрессии изображений с помощью команды:

```
mainboard -d ./modules/drivers/tools/image_decompress/dag/image_decompress.dag
```

Также надо иметь ввиду, что изображение с камер в симуляторе сильно отличается от реальных изображений, вследствие чего алгоритмы распознавания будут работать хуже, чем на реальных данных.

## <span style="color:purple">Возможные ошибки</span>

При запуске подмодуля Perception Camera может возникнуть следующая ошибка:
```
mainboard: external/boost/boost/circular_buffer/base.hpp:461: boost::circular_buffer<T, Alloc>::reference boost::circular_buffer<T, Alloc>::back() [with T = apollo::perception::base::VehicleStatus; Alloc = std::allocator<apollo::perception::base::VehicleStatus>; boost::circular_buffer<T, Alloc>::reference = apollo::perception::base::VehicleStatus&]: Assertion `!empty()' failed.
```

Данная ошибка решается сборкой с флажком build_opt_gpu, а не build_gpu.
